香港小民請勿誤會

香港小民請勿誤會
（專欄作家 古德明） - 古德明

十二月十四日，香港四名漁民在菲律賓被判處終身監禁：他們兩年前因「藏毒」被捕，雖然當地記者攝影鏡頭之下，警方初時在其背囊搜不到毒品，但取去背囊之後，拿回來時，就搜到了。二零零零年，菲律賓警方也以「藏毒」罪名，拘捕港人鄧龍威，更把他赴菲的日期由六月十九日改為六月一日，終令鄧龍威被判處終身監禁。現在他們只是故技重施。

那四位漁民有家屬哭訴：「過去兩年，我們求見行政長官，完全不獲理會。難道公民沒有錢，沒有地位，就毋須關心？」她不知道，根據新中國社會學詞典，沒錢沒地位者，不叫「公民」，而叫「低端人口」。低端人口怎會有資格像華為技術公司副董事長孟晚舟那樣，獲當局關懷。十二月十二日，香港保衞釣魚台行動兩名成員到東京靖國神社門外空地，焚燒東條英機神牌模型，被警方拘捕，協助他們的日本義務律師說：「中國外交部毫無反應，十分奇怪。」假如他明白被捕者無非低端人口，就不會感到驚奇。

孟晚舟可不同了。她為中共效力，豪富潑天，所以，加拿大應美國要求把她拘捕之後，中共《人民日報》、《環球時報》、外交部、駐加使館等，馬上對加拿大口誅筆伐。中共還隨即以「國家安全」為詞，拘捕兩名在華工作的加拿大人，當作人資。怪不得孟晚舟一獲准保釋，就說：「我以祖國為榮。」

孟晚舟這些所謂高層次人才，的確可引新中國為榮。比如說，根據大陸當局政策，不少醫院都有「高層次人才優先」制度，即有錢有地位者，看醫生優先，領藥也優先。可惜香港醫院還未公然實施這套制度，否則高層次人才譚耀宗前年入公立醫院優先治小病，被揭發後，根本不必道歉。

最近，深圳市螺嶺外國語實驗學校宣佈，申請入學者，家居面積越大，獲取錄機會越高。這規例引起議論紛紛，本月初更被迫刪去，但其實絕對符合國情。畢竟低端人口不但居無廣廈，還隨時可以被當局「疏解」，即被逐出甚或搗毀居所，勒令離境。據北京市政府上月報告，當地過去兩年就疏解了七十四萬低端人口。

宋仁宗年間，有司推薦地方官李師錫改任京官。仁宗見薦李者三十多人，就問其身世，才知道他是使相王德用的甥婿，於是拒絕說：「保任（推薦）之法，欲以盡天下之才。今但薦勢要，使孤寒何以進？」那時候，中國沒有「高層次人才」和「低端人口」之辨，否則孤寒儒士范仲淹、歐陽修等，怎得成材，終獲大用（《澠水燕談錄》卷一）。

十二月十二日，中共外交部長王毅說：「外交部時刻關心每一位海外中國人的安危冷暖，假如他們的正當權利受到侵害，絕對不會坐視。」他說的中國人，是指孟晚舟那樣的高層次人才，香港那些低端人口請不要誤會。

古德明
專欄作家

上一則
上一則
放生689彰顯三權合作新時代 (劉細良)

下一則
下一則
世道人生：保守主義淺釋 (李怡)